% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Immunsystem}
\label{health-immune-system}

Der menschliche Körper ist in so vielen Bereichen wirklich faszinierend. Dazu gehört auch sein Immunsystem. Jede Sekunde prasseln Abermillionen von Fremdkörpern auf seinen Körper ein und meist bleiben sie gesund. In Zeiten von erhöhter Belastung, von innen oder außen, kann sich das schnell in das Gegenteil umkehren und sie liegen kraftlos mit verstopfter Nase auf der Couch herum, bis ihr Körper die Gefahr abgewehrt hat und Energie für alle weiteren Systeme zur Verfügung stehen.

\subsection*{Ihr Körper ist schlauer als wir}

Der menschliche Körper reagiert mithilfe von immunologischen Verhaltensweisen auf drohende und bestehende Gefahren. Ihr Mensch ist mies gelaunt und will sich zu Hause unter die Decke kuscheln, ohne soziale Kontakte? Damit zeigt deren Körper, dass das zum jetzigen Zeitpunkt die wahrscheinlich beste Lösung ist, um Energiequellen zu regenerieren. Menschen haben Muskelschmerz nach intensivem Training? Zeit zum Herumliegen! 

Wer solche Signale lange Zeit ignoriert oder nicht richtig interpretiert, belastet den Körper des Menschen unnötig und fährt ihn gegen die Wand. Das kann in Depressionen, Burnout oder schwere Verletzungen enden, wovon Sie als Halter vor allem weniger Freude an Ihrem Menschen und teure Arztrechnungen zurückbleiben. 

Die Faustregel lautet: Der Mensch weiß selbst Bescheid. Lassen Sie ihn machen!

\subsection*{Das Kaufhaus-Prinzip}

Sie sollten Übelkeit, Brechreiz und Durchfall als Reaktion des Körpers sehen, Giftstoffe und Fremdkörper loszuwerden. Alles muss raus, das Kaufhaus lässt grüßen. 
Dabei ist der Verlust von Hunger und Appetit normal, da der Körper so verhindern will, dass mehr Giftstoffe aufgenommen werden. Dieses Signal gilt es zu respektieren. Dementsprechend sollten Sie Ihrem Menschen nicht in solchen Zeiten einem Festmahl vorsetzen. Entweder war Ihre Mühe umsonst und er lässt es stehen oder er frisst sich wider seiner Natur voll, was eine längere Heilungszeit bedeutet. Ihr Mensch weiß besser, was zu tun ist. Vorerst stellen sie die Nahrungsaufnahme ein, bis sich der Hunger zurückmeldet. Dann wird Ihr Mensch zu Ihnen kommen und anmelden, dass es wieder Zeit für Nahrung ist.

\subsection*{Schwächung des Immunsystems}

Die Wahrnehmung von Stress führt dazu, dass weiße Blutkörperchen in Alarmbereitschaft versetzt werden und fröhlich im Blut zirkulieren, um potenzielle Feinde aufzuspüren und zu vernichten. Das heißt, dass jede Stressquelle potenziell die Immunreaktion schwächt. 

Darunter fallen...

\begin{itemize}
	\item psychoemotionale Belastung.
	\item intensiver Sport
	\item Koffein.
	\item langes Fasten
	\item zu hohe/niedrige Temperatur
	\item jegliche weitere Form der Belastung.
\end{itemize}
 
Sie sehen, Ihr Mensch kann ein empfindliches Wesen sein. Weiterhin schwächen sein Immunsystem..

\begin{itemize}
	\item Eine beeinträchtigte erste Verteidigungslinie (Lunge und Darm).
	\item Nährstoffmangel wegen falscher Ernährung oder Untergewicht.
	\item Umweltgifte wie Schwermetalle, Dioxine, Asbest.
	\item Endotoxine (bestimmte Zerfallsprodukte von Bakterien, die giftig für den Menschen sind).
	\item Zu hohe/niedrige Blutzuckerwerte, ausgelöst durch Diabetes oder Insulinresistenz.
	\item Zu viele freie Fettsäuren im Blut, ausgelöst Übergewicht.
	\item  Niedriggradige Entzündungen durch Allergien oder den Lifestyle (s. Punkte oben)
\end{itemize}

Die richtige Ernährung in Kombination mit Sport wirken an dieser Stelle Wunder, näheres hierzu im Kapitel \ref{food-intro}.

\subsection*{Die erste Devise lautet: Keine Panik!}

Es mag viele Dinge geben, die auf den Körper Ihres Menschen negativ wirken können. Doch das Immunsystem kann recht einfach gestärkt werden.

Beachten Sie, dass Stress ein Verstärker für Krankheiten ist. Je mehr Ihr Mensch gestresst ist, desto mehr sollten wir seinem Wohlergehen nachhelfen.

\subsection*{Starke erste Verteidigungslinie}

Damit potenziell schädliche Fremdkörper erst gar nicht in den Körper gelangen, muss seine erste Verteidigungslinie stark sein. 

Stellen Sie sich Ihren Menschen als riesige Landeplattform für alle Arten von Bakterien oder Viren vor. Sobald Sie Ihren Menschen der Umwelt aussetzen (also immer, solange Sie ihn nicht in einem Reinraum oder tiefgekühlt aufbewahren), beginnen mikroskopisch kleine Lebewesen mit dem Angriff auf Ihren Menschen. Das mögen kleine Parasiten sein, die sich im Menschen einnisten oder Erreger, welche den Menschen als Wirt zur Fortpflanzung nutzen. 

Gefährdet sind alle Eingänge oder Flächen, auf denen die Kleinstlebewesen in Ihren Menschen eindringen. Zuallererst sind das die Lunge oder Schleimhäute, insbesondere in Nase oder Mund. Nehmen Sie Ihrem Menschen den Tabak weg, dann ist diese Körperstelle weniger gefährdet. Stellen Sie Ihrem Menschen zudem für den Spaß an der Paarung Kondome zur Verfügung, da sie ein bewährtes Mittel sind, um Geschlechtskrankheiten vorzubeugen. Zur Senkung der Darmdurchlässigkeit verringern Sie die Einnahme von Getreide, Hülsenfrüchten, Alkohol, Antibiotika und der Antibabypille oder entziehen Sie Ihrem Menschen diese Mittel vollständig. Das verhindert, dass die Darmbarriere von Stoffen durchbrochen wird, welche nicht in das Blut gehen sollen. Als letzter Punkt ist noch die Haut zu erwähnen, welche sich durch Verringerung der Verletzungsrisiken in Ihrem Terrarium und durch stetige Hygiene erfüllen lässt.

\subsection*{Sonne}

Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch regelmäßig freie Haut zeigt und an die Sonne geht. So erzeugt sein Körper Vitamin D3, welches seinem Immunsystem besonders hilft. 

\subsection*{Schlaf}

Der menschliche Körper ist nicht darauf ausgelegt, unter Belastung weniger als acht Stunden zu schlafen. Wen ein Mensch bedingt durch die Umstände besonders gestresst oder krank ist, sollte seinem Körper die nötige Ruhe gegeben werden, was zehn Stunden oder mehr sind. 

\subsection*{Eiweiß}

Praktisch jeder Körperprozess benötigt und verbraucht Proteine. Sie sind multifunktionaler Baustoff aller Körperprozesse, nicht nur der Muskeln. So werden sie auch bei Entzündungsreaktionen und zur Immunabwehr dringend benötigt. Streben Sie an, Ihren Menschen mit mehr als 1,5g Eiweiß pro Kilogramm Körpermasse zu füttern, um eine solide Basis zur Krankheitsabwehr zu schaffen. 

\subsection*{Stress meiden}

Wie oben bereits erwähnt, schwächt auch Stress die Immunabwehr. Je mehr Stress Ihr Mensch, desto anfälliger ist er für Erkrankungen. Das sollte vermieden oder gesenkt werden. Unterstützen Sie ihn, indem Sie ihm die Möglichkeiten für leichteren Sport oder Bewegung in der Sonne schaffen. Auch Schlaf und Meditation sind nützliche Mittel, um Stress zu senken. Falls Ihr Mensch einen stressigen Job hat, legen Sie ihm den Rat nahe, eine neue Stelle zu suchen, die ihn weniger stresst.

\subsection*{Nichtsteroidale Antirheumatika (Entzündungshemmer) meiden}

Schmerzmittel sind potente Medikamente, die längst Einzug in den Alltag der Menschen genommen haben. Sie konsumieren sie häufig bei Kopfschmerzen oder anderen leiden, welche keiner Behandlung durch einen ortsansässigen Arzt bedürfen. Allerdings haben diese Mittel das Problem, dass sie potenziell die Stärke des Immunsystems herabsetzen, was die körpereigene Immunabwehr schwächt und das Leiden vergrößert. Vermeiden Sie deshalb insbesondere Acetylsalicylsäure (Aspirin).

\subsection*{Nahrungsergänzungsmittel bzw. wichtige Nährstoffe}

Ihr Mensch hat schon die beste Ernährung, abgestimmt auf seinen Körper und seine Umstände? Super! Für den Perfektionisten unter Ihnen, welche der Gesundheit Ihres Menschen das i-Tüpfelchen aufsetzen wollen, sind Nahrungsergänzungsmittel gegebenenfalls hilfreich. Sie sind zwar kein Ersatz für eine gelungene Mahlzeit, helfen allerdings in der Grundversorgung mit Nährstoffen. Dazu ist insbesondere ein Multivitamin praktisch, das die Basisunterstützung bereitstellt. Für die Immunabwehr sind diese Stoffe neben den Proteinen besonders wichtig:

\begin{itemize}
	\item Vitamin A
	\item B-Vitamine
	\item Vitamin C
	\item Vitamin D3
	\item Vitamin K2
	\item Mineralstoffe, vor allem Zink
\end{itemize}

Diese Nährstoffe finden Sie im Gemüse und Obst in unterschiedlichen Mengen sowie Fleisch von Tieren, insbesondere dem stark nährstoffreichen Organfleisch wie Leber.

















